\section{Client-Server-Kommunikation}\raggedbottom\label{sec:technology}
Um die Elemente der Oberfläche mit der dazugehörigen Funktion zu versehen, ist die Implementierung in der Technologie erforderlich. Für alle Anwendungsbestandteile, die in der Benutzeroberfläche dargestellt werden, muss die erforderliche Hintergrundarbeit geleistet werden. Dazu gehört, die Kommunikation zwischen Anwender und Server zu ermöglichen. Es müssen Schnittstellen geschaffen werden, welche das Aufbereiten und das Bereitstellen von Daten zur Darstellung in der Anwendung umsetzen. Ebenfalls müssen Nutzereingaben serverseitig in Empfang genommen und verarbeitet werden. Dabei gibt es oft mehrere Ansätze, um dasselbe Ziel zu erreichen. Diese müssen in ihren Vor- und Nachteilen gegeneinander abgewägt werden.

Während es an manchen Stellen sinnvoller ist, die Webseite auf dem Server zu generieren und die vorhandenen Datensätze direkt mit auszuliefern, kann es andererseits geeigneter sein, nur die Grundstruktur der Webseite zu übermitteln, und die darin dargestellten Daten bei Bedarf durch den Browser nachladen zu lassen. Es muss entsprechend der Situation abgewägt werden und die in \autoref{sec:vorueberlegungen} gewählten Technologien sind sinnvoll einzusetzen.

Beim Ausliefern einer vollständigen Webseite, in die die darzustellenden Daten bereits eingebettet sind, wird die Webseite dynamisch beim Verarbeiten der Anfrage generiert. Der in der Webseite enthaltene PHP-Code wird vor dem Übermitteln der Webseite auf dem Server ausgeführt. Dieser ruft gegebenenfalls erforderliche Daten aus der Datenbank ab, führt Berechnungen durch, und erzeugt passenden HTML-Code, der das Grundgerüst der Webseite erweitert. Der Browser des Anwenders bekommt so eine fertige HTML-Datei vom Server gesendet, die nur noch dargestellt werden muss.

Andererseits ist es möglich, nur das Grundgerüst der Webseite auszuliefern. Durch entsprechende Skripte, die auf der Seite des Anwenders im Browser ausgeführt werden, werden die entsprechenden Daten nachgeladen und in der Webseite dargestellt. Der Browser kommuniziert dazu nach dem Abrufen der HTML-Datei eventuell noch mehrmals mit dem Server, welcher die angefragten Daten aus der Datenbank abruft und bereitstellt.

Beide Methoden weisen Vor- und Nachteile auf, die je nach Situation unterschiedlich zum Tragen kommen. Wird die Webseite serverseitig mit den entsprechenden Daten angereichert und vollständig ausgeliefert, sind keine zusätzlichen Anfragen zum Nachladen der Datensätze erforderlich. Insbesondere bei instabilen Verbindungen kann dies Ladezeiten oder die Wahrscheinlichkeit von Verbindungsproblemen verringern. Auch ist der Aufwand, der vom Browser des Nutzers getragen wird, sowie die Komplexität des dazugehörigen Programmcodes geringer. Dies verringert insbesondere die Wahrscheinlichkeit von Kompatibilitätsproblemen, die durch verschiedene Browser und -versionen entstehen können. Letztendlich ermöglicht das serverseitige Erzeugen der Webseiten auch Nutzern mit deaktivierter Skriptausführung im Browser die Daten zu betrachten.

Dafür müssen dabei allerdings immer alle Datensätze mit ausgeliefert und verarbeitet werden, auch wenn vielleicht nur ein Teil der Daten tatsächlich benötigt wird. Werden Datensätze über Skripte nachgeladen und dargestellt, kann dies selektiv erfolgen. Das heißt, erst wenn der Nutzer tatsächlich eines der Semester aufruft, müssen die dazugehörigen Kurse aus der Datenbank abgerufen und vom Server an den Client übermittelt werden. Kurse anderer Semester, die der Nutzer nicht geöffnet hat, müssen nicht verarbeitet werden. Dies verringert die übertragene Datenmenge sowie die Last für Webserver und Datenbanksystem. 

Hinzu kommt, dass nicht nur Datensätze dargestellt werden sollen, sondern die Kommunikation zwischen Anwender und Server bidirektional erfolgt. Es soll auch die Möglichkeit bestehen, Nutzereingaben entgegenzunehmen und an den Server zu ermitteln, um beispielsweise neue Datensätze anzulegen. Werden die Webseiten auf dem Server generiert, und die Datensätze in die ausgelieferte Webseite eingebettet, so ist es erforderlich, nach dem Bearbeiten von Datensätzen die entsprechende Seite neuzuladen, um die Änderungen zu reflektieren. Während dies bei HTML-Formularen, die Nutzereingaben in Textfeldern oder Kontrollfeldern automatisch an den Server übermitteln, selbstständig passiert, hat dies auch zur Folge, dass die Webseite komplett neu dargestellt wird. Der Nutzer muss also eventuelle Menüs auf der Webseite erneut aufrufen, um wieder zu dem Punkt zu gelangen, an dem er vor dem Übermitteln der Änderungen war.

Werden Seiteninhalte dagegen per Skript auf Seite des Nutzers generiert und dargestellt, so können Änderungen an Datensätzen direkt und ohne Neuladen der Webseite dargestellt werden. Dies hat zum Vorteil, dass der Nutzer den aktuellen Zustand der Webseite nicht verliert, und weniger Daten neu übermittelt werden müssen. Da die neuen oder veränderten Datensätze trotzdem sofort dargestellt werden müssen, ist es erforderlich, die Nutzereingaben nicht nur an den Server zu übermitteln, sondern auch im Browser zu verarbeiten. Dabei muss garantiert werden, dass die Änderungen stets gleich bei Client und Server reflektiert werden, um einen konsistenten Zustand der Webseite sicherzustellen. Dies führt zu einer höheren Codekomplexität, und ist daher auch fehleranfällig.

Sinnvoll ist daher, eine Hybridlösung aus beiden Methoden einzusetzen, um die jeweiligen Vorteile je nach Situation bestmöglich auszunutzen. Die meisten Datensätze werden serverseitig in den entsprechenden HTML-Code zur Darstellung umgewandelt und in die dazugehörigen Webseiten eingebettet. Meistens werden in den Webseiten nur wenige oder nicht detaillierte Datensätze dargestellt, wie beispielsweise die Liste der Module oder die Liste der Kurse zu einem Modul. Der Mehraufwand, hierbei auch eventuell nicht benötigte Daten mit zu übermitteln, ist entsprechend gering, und kann vernachlässigt werden. Die Vorteile, keine zusätzliche Kommunikation zwischen Client und Server zu erfordern, sowie die Darstellung der Daten allein durch den Server unabhängig vom Browser des Anwenders durchführen zu können, überwiegen hier.

Anders ist es beim Gestalten der Fragesätze: Hier wäre es äußerst umständlich, wenn die Seite bei jeder Änderung neu geladen werden müsste, da insbesondere beim Anlegen neuer Fragesätze viele einzelne Nutzereingaben erfolgen. Jede Frage wird zunächst vom Nutzer erstellt, mit einem Titel und einer Beschreibung versehen, und eventuell durch Auswahlmöglichkeiten ergänzt. Dabei sollen alle Änderungen sofort für den Nutzer sichtbar sein. Die vollständige Webseite für jede einzelne Bearbeitung neuzuladen, wäre nicht nur unnötige Last für Client und Server, sondern würde auch die Verwendung der Webseite erschweren und verlangsamen.

Daher wird die Webseite zum Bearbeiten der Fragen zunächst nur mit Daten über die Fragesätze ausgeliefert. Wählt der Nutzer einen der Fragesätze aus, so werden eventuell darin enthaltene Fragen vom Server nachgeladen und dargestellt. Da der HTML-Code für die Fragen komplett browserseitig erzeugt wird, ist es möglich, auch neue Fragen anzulegen, oder Fragen zu bearbeiten, ohne die Webseite neu laden zu müssen. Die dazu erforderlichen Nutzereingaben werden sowohl an den Server übersandt als auch im Browser zur Darstellung verarbeitet.